% !TEX TS-program = xelatex

\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle} % 14й шрифт
\input{inc/preamble} % Подключаем преамбулу

%%% Начало документа
\begin{document}

%\includepdf{pz} % Пояснительная записка
%\includepdf[pages={1,2}]{task} % Задание на диплом печатается на одном листе с двух сторон
%помимо ПЗ и задания, в диплом также вкладывается отзыв руководителя и рецензия

\section{Тест}

    Проективная геометрия служит математическим каркасом для трехмерных изображений и трехмерной компьютерной графики.
    Он используется для моделирования процесса формирования изображения, создания синтетических изображений или реконструкции трехмерных объектов из нескольких изображений.
    Для моделирования линий, плоскостей или точек в трехмерном пространстве обычно используется евклидова геометрия.
    Однако недостатком евклидовой геометрии является то, что точки на бесконечности не могут быть смоделированы и рассматриваются как особый случай.
    Этот частный случай может быть проиллюстрирован с использованием в перспективе чертежа двух параллельных линий.
    В перспективе две параллельные линии, например железнодорожный путь, встречаются на бесконечности в точке схода (рисунок~\ref{fig:traintrack}).
    Однако пересечение параллельных линий на бесконечности нелегко моделируется евклидовой геометрией.
    Вторым недостатком евклидовой геометрии является то, что проецирование трехмерной точки на плоскость изображения требует операции масштабирования в перспективе.
    Поскольку масштабный коэффициент является параметром, перспективное масштабирование требует деления, которое становится нелинейной операцией.
    Поэтому следует избегать использования евклидовой геометрии.
    \begin{figure}[t]
        \center{\includegraphics[width = 10cm]{images/literature/traintrack.png}}
        \caption{Два параллельных рельса пересекаются в плоскости изображения в точке схода.}
        \label{fig:traintrack}
    \end{figure}

    Проективная геометрия представляет собой привлекательную основу для обхода вышеуказанных недостатков евклидовой геометрии.
    В евклидовом пространстве точка, определенная в трех измерениях, представлена 3-элементным вектором $ (X, Y, Z) ^ {T} $.
    В проективном пространстве та же точка описывается с использованием четырехэлементного вектора $ \left (X_{1}, X_{2}, X_{3}, X_{4} \right) ^ {T} $, так что
    \begin{equation}
        X=X_{1} / X_{4}, Y=X_{2} / X_{4}, \quad Z=X_{3} / X_{4}
    \end{equation}
    где $X_{4} \neq 0$.
    Обычно координаты $ (X, Y, Z) ^ {T} $ и $ \left (X_ {1}, X_ {2}, X_ {3}, X_ {4} \right) ^ {T} $ называются неоднородными координатами и однородными координатами соответственно.

    Как обобщение, отображение из точки в $ n $ -мерном евклидовом пространстве в $ (n + 1) $ -мерное проективное пространство можно записать в виде
    \begin{equation}
        \underbrace{\left(X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}\right)^{T}}_{\text { евклидово пространство }} \rightarrow \underbrace{\left(\lambda X_{1}, \lambda X_{2}, \ldots, \lambda X_{n}, \lambda\right)^{T}}_{\text { проективное пространство }}
    \end{equation}
    где $ \lambda \neq 0 $ соответствует параметру свободного масштабирования.
    Этот параметр свободного масштабирования $ \lambda $ часто называют однородным коэффициентом масштабирования.
    Используя представленный математический аппарат, определим модель камеры-обскуры.

    \subsection{Модель камеры-обскуры}

    В этом разделе мы опишем процесс получения изображения, известный как модель камеры-обскуры, которая регулярно используется в качестве основы в этом тезисе.
    Более конкретно, мы сначала обсудим модель, которая объединяет внутренние или внутренние параметры камеры, такие как фокусное расстояние и искажение объектива.
    Во-вторых, мы расширяем представленную простую модель камеры, чтобы интегрировать внешние или внешние параметры камеры, соответствующие положению и ориентации камеры.

    \subsubsection{Внутренние параметры камеры}

    Модель камеры-обскуры определяет геометрические отношения между 3D-точкой и ее 2D-соответствующей проекцией на плоскость изображения.
    При использовании модели камеры-обскуры это геометрическое отображение из 3D в 2D называется перспективной проекцией.
    Центр оптической проекции (точка, в которой пересекаются все лучи) мы обозначаем как оптический центр или центр камеры, а линия, перпендикулярная плоскости изображения, проходящей через оптический центр, как оптическая ось (рисунок~\ref{fig:pinhole}).
    Кроме того, точка пересечения плоскости изображения с оптической осью называется главной точкой.
    Камера-обскура, которая моделирует перспективную проекцию трехмерных точек на плоскость изображения, может быть описана следующим образом.

    \subsubsection{Перспективная проекция с использованием однородных координат}

    Рассмотрим камеру с оптической осью, коллинеарной оси $ Z_ {cam} $, и оптическим центром, расположенным в начале трехмерной системы координат (рисунок~\ref{fig:pinhole}).


    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 16cm]{images/literature/pinholecam1.png}
        }
        \caption{Идеальная модель камеры с точечным отверстием описывает взаимосвязь между трехмерной точкой и соответствующей ей двухмерной проекцией на плоскость изображения.}
        \label{fig:pinhole}
    \end{figure}

    Проекция 3 $ \mathrm {D} $ мировой точки $ (X, Y, Z) ^ {T} $ на плоскость изображения в позиции пикселя $ (u, v) ^ {T} $ может быть видна как

    \begin{equation}
        u=\frac{X f}{Z} \text { and } v=\frac{Y f}{Z}
    \end{equation}
    где $ f $ обозначает фокусное расстояние.
    Чтобы избежать такой нелинейной операции деления, предыдущее отношение может быть переформулировано с использованием структуры проективной геометрии, как

    \begin{equation}
        (\lambda u, \lambda v, \lambda)^{T}=(X f, Y f, Z)^{T}.
    \end{equation}
    Это отношение может быть выражено в матричной записи

    \begin{equation}
        \lambda\left(
            \begin{array}{l}
                {u} \\
                {v} \\
                {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \left(
            \begin{array}{cccc}
                {f} & {0} & {0} & {0} \\
                {0} & {f} & {0} & {0} \\
                {0} & {0} & {1} & {0}
            \end{array}
        \right)
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\
                {Y} \\
                {Z} \\
                {1}
            \end{array}
        \right),
    \end{equation}
    где $ \lambda = Z $ --- однородный коэффициент масштабирования.

    \subsubsection{Смещение главной точки}

    Большинство современных систем формирования изображений определяют начало системы координат пикселей в верхнем левом пикселе изображения.
    Однако ранее предполагалось, что начало системы координат пикселей соответствует главной точке $ \left (o_{x}, o_{y} \right) ^ {T} $, расположенной в центре изображения (рисунок~\ref{fig:camcoord}). Таким образом, необходимо преобразование систем координат. Используя однородные координаты, положение главной точки может быть легко интегрировано в матрицу проекции. Уравнение перспективной проекции становится преобретает следующий вид:
    \begin{equation}
        \label{eq:proj}
        \lambda\left(
            \begin{array}{l}
                {x} \\
                {y} \\
                {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \left(
            \begin{array}{cccc}
                {f} & {0} & {o_{x}} & {0} \\
                {0} & {f} & {o_{y}} & {0} \\
                {0} & {0} & {1} & {0}
            \end{array}
        \right)
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\
                {Y} \\
                {Z} \\
                {1}
            \end{array}
        \right).
    \end{equation}

    \subsubsection{Характеристики датчика изображения}

    Чтобы вывести соотношение, описываемое уравнением \ref{eq:proj}, неявно предполагалось, что пиксели датчика изображения являются квадратными, то есть соотношение сторон составляет $1:1$, а пиксели не перекошены.
    Однако оба предположения не всегда могут быть действительными.
    Во-первых, например, телевизионная система NTSC определяет неквадратные пиксели с соотношением сторон $10:11$.
    На практике пропорции пикселя часто предоставляются производителем датчика изображения.
    Во-вторых, пиксели потенциально могут быть искажены, особенно в случае, когда изображение получено захватчиком кадров.
    В этом конкретном случае сетка пикселей может быть искажена из-за неточной синхронизации процесса выборки пикселей.
    Оба упомянутых ранее недостатка системы визуализации могут быть учтены в модели камеры с использованием параметров $ \eta $ и $ \tau $, которые моделируют пропорции пикселя и наклон пикселей соответственно (рисунок~\ref{fig:nonsquare}). Теперь отображение проекции можно обновить как

    \begin{equation}
        \lambda\left(
            \begin{array}{l}
                {x} \\
                {y} \\
                {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \left(
            \begin{array}{cccc}
                {f} & {\tau} & {o_{x}} & {0} \\
                {0} & {\eta f} & {o_{y}} & {0} \\
                {0} & {0} & {1} & {0}
            \end{array}
        \right)
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\
                {Y} \\
                {Z} \\
                {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \left[
            \begin{array}{ll}
                {K} & {0_{3}}
            \end{array}
        \right] P,
    \end{equation}
    где $ P = (X, Y, Z, 1) ^ {T} $ является трехмерной точкой, определенной с однородными координатами.
    На практике при использовании последних цифровых камер можно смело предположить, что пиксели имеют квадратную форму $ (\eta = 1) $ и не имеют перекоса $ (\tau = 0) $.
    Матрица проекции, которая включает в себя внутренние параметры, обозначается как $ K $ на протяжении всего тезиса.
    Полностью нулевой вектор элемента обозначается через $ 0_3 $.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/camcoord.png}
        }
        \caption{Система координат изображения $ (x, y) $ и камеры $ (u, v) $.}
        \label{fig:camcoord}
    \end{figure}
    \begin{figure}[t]
        \center{\includegraphics[width = 8cm]{images/literature/nonsquare.png}}
        \caption{Неидеальный сенсор камеры с неквадратными, перекошенными пикселями.}
        \label{fig:nonsquare}
    \end{figure}

    \subsubsection{Искажение радиальной линзы}

    Реальные объективы камеры обычно страдают от нелинейных искажений объектива.
    На практике радиальное искажение линзы приводит к отображению прямых линий в виде кривых.
    Как видно на рисунке \ref{fig:rad}, радиальное искажение линзы выглядит более заметным на краях изображения, где радиальное расстояние велико.
    Стандартная методика моделирования радиальной линзы может быть описана следующим образом.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/unrad.png}
        }
        \caption{The image $(x, y)$ and camera $(u,v)$ coordinate system.}
        \label{fig:unrad}
    \end{figure}
    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/rad.png}
        }
        \caption{Неидеальный датчик изображения с не квадратными перекосами пикселей.}
        \label{fig:rad}
    \end{figure}

    Пусть $ (x_u, y_u) ^ T $ и $ (x_d, y_d) ^ T $ будут скорректированными и измеренными искаженными позициями пикселей соответственно.
    Соотношение между неискаженным и искаженным пикселем можно смоделировать с помощью полиномиальной функции и записать в виде

    \begin{equation}
        \left(
            \begin{array}{c}
                {x_{u}-o_{x}} \\
                {y_{u}-o_{y}}
            \end{array}
        \right)
        =L
        \left(r_{d}\right)
        \left(
            \begin{array}{c}
                {x_{d}-o_{x}} \\
                {y_{d}-o_{y}}
            \end{array}
        \right),
        \label{eq:rad}
    \end{equation}
    where

    \begin{equation}
        \label{eq:Lrd}
        L\left(r_{d}\right)=1+k_{1} r_{d}^{2} \text { and } r_{d}^{2}=\left(x_{d}-o_{x}\right)^{2}+\left(y_{d}-o_{y}\right)^{2}
    \end{equation}

    В этом случае можно отметить, что $ x_u = x_d $ и $ y_u = y_d $, что соответствует отсутствию радиального искажения линзы.

    Следует отметить, что уравнение \ref{eq:rad} обеспечивает правильное положение пикселя, используя функцию искаженного положения пикселя.
    Однако для генерации неискаженного изображения было бы удобнее основывать функцию $L (r)$ на неискаженной позиции пикселя.
    Этот метод обычно известен как метод обратного отображения.
    Метод обратного отображения состоит из сканирования каждого пикселя в выходном изображении и повторной выборки и интерполяции правильного пикселя из входного изображения.
    Чтобы выполнить обратное отображение, инверсия модели искажения радиальной линзы необходима и может быть описана следующим образом.
    Во-первых, аналогично второй части уравнения \ref{eq:Lrd}, мы определяем

    \begin{equation}
        r_{u}^{2}=\left(x_{u}-o_{x}\right)^{2}+\left(y_{u}-o_{y}\right)^{2}
    \end{equation}
    Тогда, принимая норму уравнения \ref{eq:rad}, можно вывести, что

    \begin{equation}
        \left(x_{u}-o_{x}\right)^{2}+\left(y_{u}-o_{y}\right)^{2}
        =
        L\left(r_{d}\right)
        \cdot
        \left(\left(x_{d}-o_{x}\right)^{2}+\left(y_{d}-o_{y}\right)^{2}\right)
    \end{equation}
    что эквивалентно

    \begin{equation}
        \label{eq:ru}
        r_{u}=L\left(r_{d}\right) \cdot r_{d}
    \end{equation}
    Принимая во внимание уравнение \ref{eq:Lrd}, это уравнение можно переписать в виде кубического полинома:

    \begin{equation}
        \label{eq:cubicpolinom}
        r_{d}^{3}+\frac{1}{k_{1}} r_{d}-\frac{r_{u}}{k_{1}}=0
    \end{equation}
    Обратную функцию искажения линзы можно получить, подставив уравнение \ref{eq:ru} в уравнение \ref{eq:rad} и развернув его с правой стороны:

    \begin{equation}
        \left(
            \begin{array}{l}
                {x_{d}-o_{x}} \\
                {y_{d}-o_{y}}
            \end{array}
        \right)
        =
        \frac{r_{d}}{r_{u}}
        \left(
            \begin{array}{c}
                {x_{u}-o_{x}} \\
                {y_{u}-o_{y}}
            \end{array}
        \right)
    \end{equation}
    где $ r_d $ можно вычислить, решив кубическую полиномиальную функцию уравнения \ref{eq:cubicpolinom}.
    Этот многочлен можно решить с помощью метода Кардано, сначала вычислив дискриминант $ \Delta $, определенный как $ \Delta = q ^ {2} +4 / 27 p ^ {3} $, где $ p = 1 / k_ {1} $ и $ q = -r_ {u} / k_ {1} $.
    В зависимости от знака дискриминанта возможны три набора решений.

    Если $ \Delta> 0 $, то уравнение имеет один действительный корень $ r_{d 1} $, определенный как

    \begin{equation}
        r_{d 1}=\sqrt[3]{\frac{-q+\sqrt{\Delta}}{2}}+\sqrt[3]{\frac{-q-\sqrt{\Delta}}{2}}
    \end{equation}
    Если $ \Delta <0, $, то уравнение имеет три действительных корня $ r_ {d k} $, определенных как

    \begin{equation}
        r_{d k}=2 \sqrt{\frac{-p}{3}} \cos \left(\frac{\arccos \left(\frac{-q}{2} \sqrt{\frac{27}{-p^{3}}}\right)+2 k \pi}{3}\right)
    \end{equation}
    для $ k = \{0,1,2 \} $, где подходящее решение $ r_ {dk} $ должно быть выбрано так, чтобы $ r_ {dk}> 0 $ и $ r_ {dk} <r_ {uk} $ ,
    Однако только один радиус соответствует практическому решению.
    Следовательно, второй случай $ \Delta <0 $ не должен встречаться.
    Третий случай с $ \Delta = 0 $ также нецелесообразен.
    На практике мы заметили, что эти вторые и третьи случаи действительно никогда не встречаются.

    В качестве примера на рисунке \ref{fig:chess} изображено искаженное изображение и соответствующее исправленное изображение с использованием метода инвертированного отображения с $ \Delta> 0 $.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/chess_dist.png}
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/chess_undist.png}
        }
        \caption{(а) Искаженное изображение. (б) Соответствующее исправленное изображение с использованием метода инвертированного отображения.}
        \label{fig:chess}
    \end{figure}

    \textit{Оценка параметров искажения} Обсуждаемый способ коррекции искажения линзы требует знания параметров линзы, то есть $ k_1 $ и $ (o_x, o_y) ^ T $.
    Оценка параметров искажения может быть выполнена путем минимизации функции стоимости, которая измеряет кривизну линий в искаженном изображении.
    Чтобы измерить эту кривизну, практическим решением является обнаружение характерных точек, принадлежащих одной и той же линии на калибровочной установке, например, калибровочный шаблон шахматной доски (рисунок~\ref{fig:chess}).
    Каждая точка, принадлежащая одной и той же линии на искаженном изображении, образует изогнутую линию вместо прямой.
    Сравнивая отклонение изогнутой линии от теоретической модели прямой линии, можно рассчитать параметры искажения.

    \subsection{Внешние параметры камеры}

    В отличие от внутренних параметров, которые описывают внутренние параметры камеры (фокусное расстояние, параметры радиальной линзы), внешние параметры указывают внешнее положение и ориентацию камеры в трехмерном мире.
    Математически положение и ориентация камеры определяются вектором $C$ $ 3\times 1 $ и матрицей вращения $ 3 \times 3 $ $R$ (рисунок~\ref{fig:extrinsic}).

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/extrinsic_param.png}
        }
        \label{fig:extrinsic}
        \caption{Отношение между камерой и мировой системой координат определяется центром камеры $ C $ и вращением камеры $ R $.}
    \end{figure}

    Чтобы получить положение пикселя $ p = (x, y, 1) ^ T $ однородной точки трехмерного мира $ P $, камеру сначала нужно перевести в начало координат мира, а затем повернуть.
    Это может быть математически записано как

    \begin{equation}
        \label{eq:lambdap}
        \lambda p
        =
        \left[
            K | 0_{3}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{cc}
                {R} & {0} \\
                {0_{3}} & {1}
            \end{array}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{cc}
                {0_{3}^{T}} & {-C} \\
                {0} & {1}
            \end{array}
        \right]
        P
    \end{equation}
    В качестве альтернативы, при объединении матриц уравнение \ref{eq:lambdap} можно переформулировать как

    \begin{equation}
        \lambda p
        =
        \left[
            K | 0_{3}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{cc}
                {R} & {-R C} \\
                {0_{3}^{T}} & {1}
            \end{array}
        \right]
        P=K R
        \left(
            \begin{array}{c}
                {X} \\
                {Y} \\
                {Z}
            \end{array}
        \right)
        -K R C
        \label{eq:krc}
    \end{equation}

    \subsubsection{Обратная проекция 2D точки в 3D}

    Ранее был описан процесс проецирования 3D-точки на плоскость 2D-изображения.
    Теперь мы представим, как 2D-точка может быть обратно спроецирована в 3D-пространство и получена соответствующая координата.
    Рассматривая 2D-точку $ p $ на изображении, существует набор 3D-точек, которые отображаются и проецируются на одну и ту же точку $ p $.
    Эта коллекция трехмерных точек представляет собой луч, соединяющий центр камеры $ C = \left (C_ {x}, C_ {y}, C_ {z} \right) ^ {T} $ и $ p = (x, y, 1 ) ^ {T} $.
    Из уравнения~\ref{eq:krc} луч $ P (\lambda) $, связанный с пикселем $ p = (x, y, 1) ^ T $, можно определить как

    \begin{equation}
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\
                {Y} \\
                {Z}
            \end{array}
        \right)
        =
        \underbrace{C+\lambda R^{-1} K^{-1} p}_{\operatorname{луч} P(\lambda)}
    \end{equation}
    где $ \lambda $ - положительный коэффициент масштабирования, определяющий положение трехмерной точки на луче.
    В случае, если известен $ Z $, можно получить координаты $ X $ и $ Y $, вычислив $ \lambda $, используя соотношение

    \begin{equation}
        \lambda=\frac{Z-C_{z}}{z_{3}} \text { где }\left(z_{1}, z_{2}, z_{3}\right)^{T}=R^{-1} K^{-1} p
    \end{equation}

    Операция обратного проецирования важна для оценки глубины и рендеринга изображений, что будет подробно рассмотрено далее в этом тезисе.
    Для оценки глубины это будет означать, что сделано допущение для значения $ Z $ и вычислена соответствующая трехмерная точка.
    При итерационной процедуре подходящее значение глубины выбирается из набора предполагаемых кандидатов на глубину.

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    \subsection{Преобразование системы координат}

    Иногда системы координат необходимо преобразовать, чтобы получить более эффективную процедуру вычисления.
    Теперь давайте предложим два метода преобразования матрицы проекции, чтобы можно было использовать новые системы координат.
    Мы также предоставим приложения этих методов.

    \subsubsection{Changing the image coordinate system}

    Определение системы координат при обработке трехмерного изображения выбрано неравномерно.
    Например, параметры калибровки тестовых последовательностей MPEG «Breakdancers» и «Ballet» предполагают левостороннюю систему координат.
    Однако правосторонняя система координат обычно используется в литературе.
    Поэтому мы наметим метод для преобразования системы координат изображения.

    Как правило, координаты пикселей определяются таким образом, что источник системы координат 2D-изображения находится в верхнем левом углу изображения.
    В этом случае оси $ x $ и $ y $ указывают горизонтально вправо и вертикально вниз соответственно (соглашение 1).
    Однако альтернативное соглашение заключается в том, чтобы найти начало системы координат изображения в нижнем левом углу, при этом ось изображения $ y $ направлена ​​вертикально вверх.
    Чтобы преобразовать систему координат изображения, необходимо перевернуть ось изображения $ y $ и перенести начало координат вдоль оси изображения $ y $.
    Это может быть выполнено с использованием матрицы, обозначенной как $ B_1 $ (см. Уравнение (2.21)).
    Кроме того, можно выделить два возможных соглашения для определения ориентации оси трехмерного мира: можно использовать левую или правую систему координат.
    Преобразование левой руки в правую систему координат может быть выполнено путем переворота мировой оси $ Y $ 3 (матрица $ B_2 $).
    Объединяя две матрицы преобразования $ B_1 $ и $ B_2 $ с исходной проекционной матрицей, можно получить преобразованную проекционную матрицу


    \begin{equation}
        \lambda p=\underbrace{
            \left(
                \begin{array}{ccc}
                    {1} & {0} & {0} \\
                    {0} & {-1} & {h-1} \\
                    {0} & {0} & {1}
                \end{array}
            \right)
        }_{B_{1}}
        \left[
            K | 0_{3}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{cc}
                {R} & {-R C} \\
                {0} & {1}
            \end{array}
        \right]
        \underbrace{
            \left(
                \begin{array}{cccc}
                    {1} & {0} & {0} & {0} \\
                    {0} & {-1} & {0} & {0} \\
                    {0} & {0} & {1} & {0} \\
                    {0} & {0} & {0} & {1}
                \end{array}
            \right)
        }_{B_{2}}
        P
    \end{equation}
    где $ h $ соответствует высоте изображения.
    Полученная преобразованная матрица проекции затем определяется в системе координат изображения с использованием условного обозначения 1 и в правой мировой системе координат.
    Наконец, следует отметить, что преобразование системы координат изображения достигается путем изменения внутренних параметров, в то время как преобразование мировой системы координат выполняется путем преобразования внешних параметров.
    Это причина, по которой матрицы преобразования $ B_1 $ и $ B_2 $ помещаются как левый и правый члены в уравнении (2.21).

    \subsubsection{Изменение мировой системы координат}

    Преобразование используется для переопределения изображений глубины в новую мировую систему координат.
    Это преобразование включает в себя вычисление положения трехмерной точки, указанной в другой системе координат камеры, и проецирование этой трехмерной точки на другую плоскость изображения.
    Модификация местоположения и ориентации мировой системы координат выполняется способом, аналогичным описанному выше способу.
    Рисунок 2.7 иллюстрирует определение двух мировых систем координат.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/extrinsic_param.png}
        }
        \label{fig:world_coord_conv}
        \caption{
            Трехмерную точку $ P $ можно определить в двух разных мировых системах координат.
            Определение $ P $ в новой системе координат включает (1) преобразование его трехмерных координат и (2) преобразование внешних параметров.
        }
    \end{figure}

    Модификация мировой системы координат включает в себя одновременное преобразование матрицы проекции и координат 3D-точки.
    Учитывая трехмерную мировую точку $ P $ и камеру, заданную проекционной матрицей с внутренними и внешними параметрами $ K $, $ R $ и $ C $, преобразование системы координат можно выполнить в два этапа.
    Сначала укажите матрицу проекции в новой мировой системе координат, где должны быть изменены только положение и ориентация камеры, то есть внешние параметры.
    Внешние параметры преобразуются с использованием позиции $ C_n $ и ориентации $ R_n $ новой определенной системы координат относительно исходной системы координат.
    Во-вторых, укажите положение трехмерной точки $ P $ в новой системе координат.
    Преобразование системы координат можно записать как

    \begin{equation}
        \lambda p
        =
        \left[
            K | 0_{3}
        \right]
        \underbrace{
            \left[
                \begin{array}{cc}
                    {R} & {-R C} \\
                    {0_{3}^{T}} & {1}
                \end{array}
            \right]
            \left[
                \begin{array}{cc}
                    {R_{n}^{T}} & {C_{n}} \\
                    {0_{3}^{T}} & {1}
                \end{array}
            \right]}_{\text { converted extrinsic parameters }
        }
        \underbrace{
            \left[
                \begin{array}{cc}
                    {R_{n}} & {-R_{n} C_{n}} \\
                    {0_{3}^{T}} & {1}
                \end{array}
            \right]
            P
        }_{\text { converted }3 \mathrm{D} \text { position }}
    \end{equation}
    где $ p $ представляет положение проецируемого пикселя, а вектор элемента со всеми нулями обозначается как $ 0_3 $.

    \subsection{Калибровка камеры}

    Калибровка камеры включает оценку как внешних, так и внутренних параметров камеры.
    В этом разделе не представлен новый алгоритм калибровки, но вместо этого кратко описана методика оценки параметров для калибровки настройки камеры с несколькими видами.
    Для расчета параметров камеры используется практическая методика, основанная на калибровочной установке.
    Что касается исправления искажения линзы, оценка параметров камеры основана на калибровочной установке с известной геометрией, такой как рисунок шахматной доски.
    Используя различные перспективные виды шахматной доски, алгоритм оценивает положение, ориентацию и внутренние параметры камеры.
    Процесс оценки всех параметров камеры известен как сильная калибровка, которая будет рассмотрена в дальнейшем.

    \subsubsection{Оценка параметров камеры}

    Давайте рассмотрим плоскую шахматную доску, которая определяет правую трехмерную мировую систему координат (см. Рисунок 2.8).
    Первым этапом процедуры калибровки камеры является установление соответствий между 2D-точками на изображении и 3D-точками на шахматной доске, то есть так называемыми точечными соответствиями.
    На практике надежное извлечение точечных соответствий может быть выполнено путем использования топологической структуры шаблона шахматной доски.

    Планарный шаблон шахматной доски определяет трехмерную мировую систему координат и дополнительно позволяет обнаруживать трехмерные характерные точки.

    Планарный шаблон шахматной доски определяет трехмерную мировую систему координат и дополнительно позволяет обнаруживать трехмерные характерные точки.

    Поскольку каждая трехмерная характерная точка принадлежит плоскости платы $ Z = 0 $, проекция каждой двухмерной точки на плоскость изображения может быть записана как

    \begin{equation}
        \lambda\left(
            \begin{array}{l}
                {x} \\ {y} \\ {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \left[
            K | 0_{3}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{cc}
                {R} & {-R C} \\
                {0_{3}^{T}} & {1}
            \end{array}
        \right]
        \left(
            \begin{array}{c}
                {X} \\ {Y} \\ {Z=0} \\ {1}
            \end{array}
        \right)
    \end{equation}
    где $ r_i $ соответствует i-му столбцу матрицы вращения $ R $ и $ t = -RC $.
    Поскольку матричное произведение $ K \left [r_ {1} r_ {2} t \right] $ является матрицей $ 3 \times3 $, оно соответствует так называемому плоскому гомографическому преобразованию, которое обычно обозначается как матрица $ H $.
    Плоское гомографическое преобразование - это неособое линейное отношение между двумя плоскостями.
    В нашем случае гомографическое преобразование определяет линейное отображение точек между плоской шахматной доской (трехмерная позиция) и плоскостью изображения (пиксельная позиция).
    Расчет параметров камеры требует оценки гомографического преобразования $ H $:

    \begin{equation}
        \lambda
        \left(
            \begin{array}{l}
                {x} \\ {y} \\ {1}
            \end{array}
        \right)
        =
        \underbrace{
            \left(
                \begin{array}{lll}
                    {h_{11}} & {h_{12}} & {h_{13}} \\
                    {h_{21}} & {h_{22}} & {h_{23}} \\
                    {h_{31}} & {h_{32}} & {h_{33}}
                \end{array}
            \right)
        }_{\text {homography } H}
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\ {Y} \\ {1}
            \end{array}
        \right)
    \end{equation}

    \subsubsection{Оценка гомографического преобразования}

    Гомографию $ H $ можно оценить путем обнаружения точечных соответствий $ p_ {i} \leftrightarrow P_ {i} ^ {\prime} $ с $ p_ {i} = \left (x_ {i}, y_ {i}, 1 \right) ^ {T} $ - позиция в пикселях, а $ P_ {i} ^ {\prime} = \left (X_ {i}, Y_ {i}, 1 \right) ^ {T} $ - мир координаты соответствующей характерной точки индекса $ i $ на шахматной доске.
    Используя введенные ранее обозначения, уравнение (2.25) можно записать в виде

    \begin{equation}
        \lambda p_{i}=H P_{i}^{\prime}
    \end{equation}
    Чтобы исключить масштабный коэффициент, можно рассчитать перекрестное произведение каждого члена уравнения (2.26), что приводит к

    \begin{equation}
        p_{i} \times\left(\lambda p_{i}\right)=p_{i} \times\left(H P_{i}^{\prime}\right)
    \end{equation}
    и так как $ p_ {i} \times p_ {i} = 0_ {3} $, уравнение (2.27) можно записать в виде

    \begin{equation}
        p_{i} \times H P_{i}^{\prime}=0_{3}
    \end{equation}
    Запись матричного произведения $ H P_ {i} ^ {\prime} $ в виде

    \begin{equation}
        H P_{i}^{\prime}=
            \left[
                \begin{array}{c}
                    {h^{1 T} P_{i}^{\prime}} \\
                    {h^{2 T} P_{i}^{\prime}} \\
                    {h^{3 T} P_{i}^{\prime}}
                \end{array}
            \right]
    \end{equation}
    $ h ^ {mT} $ --- транспонирование $ m $-ой строки в $ H $, мы переделываем уравнение (2.28) в

    \begin{equation}
        p_{i} \times H P_{i}^{\prime}
        =
        \left(
            \begin{array}{c}
                {x_{i}} \\ {y_{i}} \\ {1}
            \end{array}
        \right)
        \times
        \left[
            \begin{array}{c}
                {h^{1 T} P_{i}^{\prime}} \\
                {h^{2 T} P_{i}^{\prime}} \\
                {h^{3 T} P_{i}^{\prime}}
            \end{array}
        \right]
        =
        \left[
            \begin{array}{c}
                {y_{i} h^{3 T} P_{i}^{\prime}-h^{2 T} P_{i}^{\prime}} \\
                {h^{1 T} P_{i}^{\prime}-x_{i} h^{3 T} P_{i}^{\prime}} \\
                {x_{i} h^{2 T} P_{i}^{\prime}-y_{i} h^{1 T} P_{i}^{\prime}}
            \end{array}
        \right]
        =0_{3}
    \end{equation}
    Поскольку уравнение (2.30) является линейным по $ h ^ {mT} $ и с учетом того, что $ h ^ {m T} P_ {i} ^ {\prime} = P_ {i} ^ {\prime} T h ^ {m} $, Уравнение (2.30) можно переформулировать как

    \begin{equation}
        \left[
            \begin{array}{ccc}
                {0_{3}^{T}} & {-P_{i}^{\prime T}} & {y_{i} P_{i}^{T}} \\
                {P_{i}^{\prime T}} & {0_{3}^{T}} & {-x_{i} P_{i}^{\prime T}} \\
                {-y_{i} P_{i}^{\prime T}} & {x_{i} P_{i}^{\prime T}} & {0_{3}^{T}}
            \end{array}
        \right]
        \left[
            \begin{array}{c}
                {h^{1}} \\ {h^{2}} \\ {h^{3}}
            \end{array}
        \right]=0_{9}
    \end{equation}
    Обратите внимание, что строки предыдущей матрицы не являются линейно независимыми: третья строка представляет собой сумму в $ -x_i $, умноженную на первую строку, и $ -y_i $, умноженную на вторую строку.
    Таким образом, для каждой точки соответствия уравнение (2.31) предоставляет два линейно независимых уравнения.
    Две первые строки обычно используются для решения $ H $.
    Поскольку преобразование гомографии записывается с использованием однородных координат, гомография $ H $ определяется с использованием параметров $ 8 $ плюс свободный $ 9 $ -ый однородный коэффициент масштабирования.
    Следовательно, для вычисления гомографии требуется не менее $ 4 $ точечных соответствий, обеспечивающих $ 8 $ уравнений.
    Практически, большее количество соответствий используется для получения переопределенной линейной системы.
    Переписывая $ H $ в векторной форме как $ h = \left [h_ {11}, h_ {12}, h_ {13}, h_ {21}, h_ {22}, h_ {23}, h_ {31} , h_ {32}, h_ {33} \right] ^ {T} $ пары точечных соответствий позволяют построить линейную систему $ 2n \times9 $, которая выражается выражением ($ i $ соответствует индексу характерная точка, следовательно, $ i = 1 $ для первых двух строк, $ i = 2 $ для вторых двух строк и т. д.)

    \begin{equation}
        \underbrace{
            \left(
                \begin{array}{ccccccccc}
                    {0} & {0} & {0} & {-X_{1}} & {-Y_{1}} & {-1} & {y_{1} X_{1}} & {y_{1} X_{1}} & {y_{1}} \\
                    {X_{1}} & {Y_{1}} & {1} & {0} & {0} & {0} & {-x_{1} X_{1}} & {-x_{1} Y_{1}} & {-x_{1}} \\
                    {0} & {0} & {0} & {-X_{2}} & {-Y_{2}} & {-1} & {y_{2} X_{2}} & {y_{2} X_{2}} & {y_{2}} \\
                    {X_{2}} & {Y_{2}} & {1} & {0} & {0} & {0} & {-x_{2} X_{2}} & {-x_{2} Y_{2}} & {-x_{2}} \\
                    {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} \\
                    {0} & {0} & {0} & {-X_{n}} & {-Y_{n}} & {-1} & {y_{n} X_{n}} & {y_{n} X_{n}} & {y_{n}} \\
                    {X_{n}} & {Y_{n}} & {1} & {0} & {0} & {0} & {-x_{n} X_{n}} & {-x_{n} Y_{n}} & {-x_{n}}
                \end{array}
            \right)
        }_C
        \left(
            \begin{array}{l}
                {h_{11}} \\ {h_{12}} \\ {h_{13}} \\ {h_{21}} \\ {h_{22}} \\ {h_{23}} \\ {h_{31}} \\ {h_{32}} \\ {h_{33}}
            \end{array}
        \right)=0_{9}
    \end{equation}
    Решение этой линейной системы включает в себя вычисление разложения по сингулярным числам (SVD).
    Такой SVD соответствует переработке матрицы в виде матричного произведения $ C = UDV ^ T $, где решение $ h $ соответствует последнему столбцу матрицы $ V $.
    Чтобы избежать численной нестабильности, координаты соответствия точек должны быть нормализованы.
    Этот метод известен как алгоритм нормализованного прямого линейного преобразования (DLT).
    Следует отметить, что нелинейное уточнение решения может быть выполнено впоследствии.
    Однако такое нелинейное уточнение не дает существенного улучшения и, кроме того, оно включает в себя вычисление матрицы Якоби, необходимой для нелинейной оптимизации Левенберга-Марквардта.


    \subsubsection{Расчет внутренних параметров}

    Предполагая, что преобразование гомографии $ H $ вычислено, внутренние параметры могут быть восстановлены, используя априорные знания, что $ r_1 $ и $ r_2 $ ортонормированы.
    Обозначая преобразование гомографии как $ H = \left [h_ {1} h_ {2} h_ {3} \right] $, из уравнения (2.24) можно вывести, что $ \left [h_ {1} h_ {2} \right] = \lambda ^ {\prime} K \cdot \left [r_ {1} r_ {2} \right] $, что эквивалентно $ K ^ {- 1} \cdot \left [h_ {1} h_ {2} \right] = \lambda ^ {\prime} \left [r_ {1} r_ {2} \right] $, где
    $ \lambda '$ является однородным фактором. Если предположить, что векторы $ r_1 $, $ r_2 $ матрицы вращения $ R $ ортонормированы, то векторы $ r_1 $ и $ r_2 $ перпендикулярны друг другу и имеют одинаковую норму $ 5 $, так что

    \begin{equation}
        \begin{array}{l}
            {\left(h_{1}^{T} K^{-T} \cdot K^{-1} h_{2}\right)=0} \\
            {h_{1}^{T} K^{-T} \cdot K^{-1} h_{1}=h_{2}^{T} K^{-T} \cdot K^{-1} h_{2}}
        \end{array}
    \end{equation}
    Внутренний член $ K ^ {- T} K ^ {- 1} $ появляется регулярно, который для дальнейшего использования определяется как $ B $ и может быть записан как

    \begin{equation}
        \begin{split}
        B
        =
        K^{-T} K^{-1}
        =
        \left(
            \begin{array}{lll}
                {B_{11}} & {B_{12}} & {B_{13}} \\
                {B_{12}} & {B_{22}} & {B_{23}} \\
                {B_{13}} & {B_{23}} & {B_{33}}
            \end{array}
        \right)
        \\
        =
        \left(
            \begin{array}{ccc}
                {\frac{1}{\alpha^{2}}} & {-\frac{\gamma}{\alpha^{2} \beta}} & {\frac{\gamma o_{y}-\beta o_{x}}{\alpha^{2} \beta}} \\
                {-\frac{\gamma}{\alpha^{2} \beta}} & {\frac{\gamma^{2}+\alpha^{2}}{\alpha^{2} \beta^{2}}} & {\frac{\left(-\gamma^{2}-\alpha^{2}\right) o_{y}+\beta \gamma o_{z}}{\alpha^{2} \beta^{2}}} \\
                {\frac{\gamma o_{y}-\beta o_{z}}{\alpha^{2} \beta}} & {\frac{\left(-\gamma^{2}-\alpha^{2}\right) o_{y}+\beta \gamma o_{z}}{\alpha^{2} \beta^{2}}} & {\frac{\left(\gamma^{2}+\alpha^{2}\right) o_{y}^{2}-2 \beta \gamma o_{x} o_{y}+\beta^{2} o_{y}^{2}+\alpha^{2} \beta^{2}}{\alpha^{2} \beta^{2}}}
            \end{array}
        \right)
        \end{split}
    \end{equation}
    Эта матрица покрывает внутренние параметры камеры, такие как фокусное расстояние $ \alpha = f $, параметр соотношения сторон $ \beta = \eta f $ и угол наклона $ \gamma = \tau $.
    Это описание соответствует обозначениям, принятым в литературе.
    Записывая $ B $ в векторной форме и пропуская двойные члены из симметрии в $ B $, мы находим приведенный вектор $ b $ только с $ 6 $ членами, таким образом

    \begin{equation}
        b=\left[B_{11}, B_{12}, B_{22}, B_{13}, B_{23}, B_{33}\right]^{T}.
    \end{equation}
    Обращаясь к уравнению (2.33) и начиная с нижнего уравнения и обобщая его с разницей в индексе в верхнем уравнении, мы можем записать общее выражение $ h_ {k} ^ {T} B h_ {l} $ как

    \begin{equation}
        h_{k}^{T} B h_{l}=v_{k l}^{T} b
    \end{equation}
    with
    \begin{equation}
        \begin{array}{l}
            {v_{k l}=
                \left[h_{k 1} h_{l 1}, h_{k 1} h_{l 2}+h_{k 2} h_{l_{1}}, h_{k 2} h_{l 3},\right.} \\
                    {h_{k 3} h_{l 1}+h_{k 1} h_{l 3}, h_{k 3} h_{l 2}+h_{k 2} h_{l 3}, h_{k 3} h_{l 3} ]^{T}}
        \end{array}
    \end{equation}
    и $ h_k $ является вектором $ k $ -го столбца в $ H $ с $ h_ {k} = \left [h_ {k 1}, h_ {k 2}, h_ {k 3} \right] ^ {T } $.
    Для каждой гомографии или изображения шахматной доски уравнение (2.33) можно записать в виде

    \begin{equation}
        \left[
            \begin{array}{c}
                {v_{12}^{T}} \\
                {\left(v_{11}-v_{22}\right)^{T}}
            \end{array}
        \right]
        b=0
    \end{equation}
    Обратите внимание, что вектор $ b $, который суммирует внутренние параметры, является вектором $ 6 $ -элемента, так что уравнения $ 6 $ необходимы для восстановления всех параметров камеры.
    Таким образом, поскольку каждая гомография дает 2 линейных уравнения, достаточно не менее 3 гомографий или захваченных изображений.
    Предполагая, что гомогенные преобразования $ n $ известны, линейная система, состоящая из $ n $ экземпляров уравнения (2.37), может быть записана как

    \begin{equation}
        V b=0,
    \end{equation}
    с $ V $, ссылающимся на матрицу $ 2n \times6 $.
    Эта линейная система может быть решена с использованием стандартного метода разложения по сингулярным числам.
    Используя вычисленный вектор решения $ b $, внутренние параметры могут быть получены следующим образом.
    Вычисленный вектор $ b = \left [B_ {11}, B_ {12}, B_ {22}, B_ {13}, B_ {23}, B_ {33} \right] ^ {T} $ расширяется в симметричная матрица $ B $, вставляя снова пропущенные симметричные матричные элементы.
    Переписав матрицу $ B $ как $ B = \lambda K ^ {- T} K ^ {- 1} $, мы, наконец, находим внутренние параметры как

    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            o_{y} &=\frac{\left(B_{12} B_{13}-B_{11} B_{23}\right)}{B_{11} B_{22}-B_{12}^{2}} \\
            \lambda &=B_{33}-\frac{B_{13}^{2}+o_{y}\left(B_{12} B_{13}-B_{11} B_{23}\right)}{B_{11}} \\
            \alpha &=\sqrt{\frac{\lambda}{B_{11}}} \\ \beta &=\sqrt{\frac{\lambda B_{11}}{B_{11} B_{22}-B_{12}^{2}}} \\
            \gamma &=\frac{-B_{12} \alpha^{2} \beta}{\lambda} \\ o_{x} &=\frac{\gamma o_{y}}{\beta}-\frac{B_{13} \alpha^{2}}{\lambda}
        \end{aligned}
    \end{equation}

    \subsubsection{Расчет внешних параметров}

    Положение и ориентация камеры могут быть восстановлены из уравнения (2.24) и записаны как

    \begin{equation}
        \begin{array}{l}
            {r_{1}=\lambda_{1} K^{-1} h_{1}} \\
            {r_{2}=\lambda_{2} K^{-1} h_{2}} \\
            {t=-R C=\lambda_{3} K^{-1} h_{3}}
        \end{array}
    \end{equation}
    Учитывая векторы $ r_1 $ и $ r_2 $ и учитывая, что матрица вращения ортогональна, третий вектор $ r_3 $ для завершения матрицы $ R $ находится

    \begin{equation}
        r_{3}=r_{1} \times r_{2}
    \end{equation}
    где $ \ times $ обозначает перекрестное произведение.
    Параметры масштабирования вычисляются как $ \lambda_ {1} = 1 / \left \| K ^ {- 1} h_ {1} \right \| $ и $ \lambda_ {2} = 1 / \left \| K ^ {-1} h_ {2} \right \| $ и $ \lambda_ {3} = \left (\lambda_ {1} + \lambda_ {2} \right) / 2 $.
    Теоретически мы имеем $ \lambda_1 = \lambda_2 $.
    Однако из-за неточностей в процедуре оценки характерных точек оба термина могут различаться и должны рассматриваться отдельно.

    \subsubsection{Нелинейное уточнение параметров камеры}

    Чтобы уточнить полученные параметры камеры, можно выполнить нелинейную минимизацию проекционной функции.
    Эта функция проецирует 3D-точки на плоскость изображения и накапливает различия между соответствующими точками.
    Функция определяется

    \begin{equation}
        \sum_{j}^{N} \sum_{i}^{n}
        \left\|
            p_{i j}
            -
            \left(
                \left[K | 0_{3}\right]
                \left[
                    \begin{array}{cc}
                        {R_{j}} & {-R_{j} C_{j}} \\
                        {0} & {1}
                    \end{array}
                \right] P_{i j}
            \right)
        \right\|^{2}
    \end{equation}
    где $ j $ обозначает индекс изображения, а $ i $ соответствует индексу соответствия точек.

    \subsection{Двухракурсная геометрия}

    В предыдущем разделе мы описали геометрию одной камеры.
    Теперь рассмотрим случай, когда два вида камеры захватывают одну и ту же сцену с двух разных точек обзора.
    Учитывая два изображения, мы заинтересованы в оценке трехмерной структуры сцены.
    Оценка координат трехмерной точки $ P $ может быть выполнена в два этапа.
    Сначала, для выбранного пикселя $ p_1 $ в изображении $ I_1 $, оценивается положение соответствующего пикселя $ p_2 $ в изображении $ I_2 $.
    Как и в предыдущем разделе, пара соответствующих точек $ p_1 $ и $ p_2 $ называется точкой соответствия.
    Это соответствие в точках $ p_1 $ и $ p_2 $ происходит из проекции одной и той же точки $ P $ на оба изображения $ I_1 $ и $ I_2 $.
    Во-вторых, положение $ P $ рассчитывается путем триангуляции двух соответствующих точек с использованием геометрии двух камер.
    Геометрия двух камер связана с соответствующим положением и ориентацией и внутренней геометрией каждой отдельной камеры.
    Базовая геометрия, которая описывает отношения между обеими камерами, называется эпиполярной геометрией.
    Процесс оценки эпиполярной геометрии известен как слабая калибровка, в отличие от сильной калибровки, упомянутой ранее в этой главе.
    Эпиполярная геометрия затрагивает (среди прочих) следующие два аспекта.

    \begin{itemize}
        \item
            Геометрия соответствия точек: рассматривая точку на изображении, эпиполярная геометрия обеспечивает ограничение на положение соответствующей точки.

        \item
            Геометрия сцены: учитывая точечные соответствия и эпиполярную геометрию обеих камер, можно восстановить описание структуры сцены.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Эпиполярная геометрия}

    Опишем теперь геометрию двух изображений и определим их взаимосвязь.
    Рассмотрим трехмерную точку $ P $, которая проецируется через центры камеры $ C_1 $ и $ C_2 $ на два изображения в позициях пикселей $ p_1 $ и $ p_2 $ соответственно (см. Рис. 2.9 (а)).


    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/epipolar1.png}
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/epipolar2.png}
        }
        \label{fig:epipolar}
        \caption{
            Эпиполярная геометрия.
            (а) Эпиполярная плоскость определяется точкой $ P $ и двумя центрами камеры $ C_1 $ и $ C_2 $.
            (б) Две камеры и плоскости с изображениями с указанием терминологии эпиполярной геометрии.
        }
    \end{figure}

    Очевидно, что трехмерные точки $ P $, $ C_1 $, $ C_2 $ и спроецированные точки $ p_1 $, $ p_2 $ расположены в одной общей плоскости.
    Эта общая плоскость, обозначаемая $ \pi $, называется эпиполярной плоскостью.
    Эпиполярная плоскость полностью определяется обратным проецированием луча, проходящего через $ C_1 $ и $ p_1 $, и центром камеры $ C_2 $.
    Свойство того, что ранее указанные точки принадлежат эпиполярной плоскости, обеспечивает ограничение для поиска точечных соответствий.
    Более конкретно, рассматривая точку изображения $ p_1 $, точка $ p_2 $ лежит на пересечении плоскости $ \pi $ со второй плоскостью изображения (обозначена в пределах $ I_2 $ на рисунке 2.9 (а)).
    Пересечение обеих плоскостей соответствует линии, известной как эпиполярная линия.
    Следовательно, поиск точечных соответствий может быть ограничен поиском по эпиполярной линии вместо исчерпывающего поиска по изображению.
    Кроме того, интересно отметить, что это ограничение не зависит от структуры сцены, но вместо этого однозначно зависит от эпиполярной геометрии.
    Эпиполярная геометрия может быть описана с использованием матрицы $ 3 \times3 $ rank-2, называемой фундаментальной матрицей $ F $, которая определяется как $ l_2 = Fp_1 $.
    Пример двух видов с вычисленными эпиполярными линиями, наложенными на изображения, приведен на рисунке 2.10.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/epipolar_line1.png}
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/epipolar_line2.png}
        }
        \label{fig:epipolar_line}
        \caption{
            Два вида сцены с 4 наложенными эпиполярными линиями.
        }
    \end{figure}

    Теперь мы введем некоторую терминологию, связанную с эпиполярной геометрией, которая используется далее в этом тезисе.

    \begin{itemize}
        \item
            Эпиполярная плоскость --- это плоскость, определяемая трехмерной точкой и центрами двух камер.
        \item
            Эпиполярная линия --- это линия, определяемая пересечением плоскости изображения с эпиполярной плоскостью.
        \item
            Базовая линия --- это линия, проходящая через центры двух камер.
        \item
            Эпиполь - это точка изображения, определяемая пересечением плоскости изображения с базовой линией.
            Кроме того, эпиполь соответствует проекции первого центра камеры (скажем, $ C_1 $) на вторую плоскость изображения (скажем, $ I_2 $) или наоборот.
    \end{itemize}

    Как отмечалось ранее, трехмерная структурная информация может быть извлечена из двух изображений с использованием эпиполярной геометрии.
    Было показано, что трехмерная структура может быть выделена путем определения соответствий в двух видах и что точечные соответствия можно искать только вдоль эпиполярной линии.
    Чтобы упростить поиск, изображения обычно захватываются так, что все эпиполярные линии параллельны и горизонтальны.
    В этом случае поиск точечных соответствий может быть выполнен вдоль горизонтальных растровых линий обоих изображений.
    Однако трудно точно выровнять и ориентировать две камеры так, чтобы эпиполярные линии были параллельными и горизонтальными.
    Вместо этого альтернативный подход заключается в захвате двух видов (без ограничений на выравнивание и ориентацию) и преобразовании обоих изображений для синтеза двух новых видов с параллельными и горизонтальными эпиполярными линиями.
    Эта процедура называется исправлением изображения, которая будет описана в следующем разделе.

    \subsubsection{Исправление изображения}

    Исправление изображения --- это процесс преобразования двух изображений $ I_1 $ и $ I_2 $ таким образом, чтобы их эпиполярные линии были горизонтальными и параллельными.
    Эта процедура особенно полезна для алгоритмов оценки глубины, потому что поиск точечных соответствий может быть выполнен вдоль горизонтальных линий растрового изображения.
    Практически операция выпрямления изображения соответствует виртуальному вращению двух камер, чтобы они были выровнены.
    Как показано на рисунке 2.11, метод выпрямления изображения состоит из синтеза общей плоскости изображения $ I '$ и повторного проецирования двух изображений $ I_1 $ и $ I_2 $ на эту синтетическую плоскость.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/rectification1.png}
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/rectification2.png}
        }
        \label{fig:rectification}
        \caption{
            Операция выпрямления изображения повторно проецирует два изображения $ I_1 $ и $ I_2 $ на общую синтетическую плоскость изображения $ I '$.
        }
    \end{figure}

    Теперь мы получим преобразование между исходным изображением $ I_1 $ и выпрямленным изображением $ I'_1 $.
    Рассмотрим пиксель $ p_1 $ и его проекции на выпрямленное изображение $ p'_1 $ в $ I_1 $ и $ I'_1 $ соответственно (показано на рисунке 2.12).
    Без ограничения общности предполагается, что камера находится в начале мировой системы координат.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/pure_rotation.png}
        }
        \label{fig:pure_rotation}
        \caption{
           Трехмерная точка $ (X, Y, Z) ^ T $ проецируется на плоскости исходного изображения и выпрямленного изображения $ I_1 $ и $ I'_1 $ в позиции пикселя $ p_1 $ и $ p'_1 $.
        }
    \end{figure}

    Проекция трехмерной точки $ (X, Y, Z) ^ T $ на исходное и выпрямленное изображение может быть записана как

    \begin{equation}
        \lambda_{1} p_{1}
        =
        K_{1} R_{1}
        \left(
            \begin{array}{c}
                {X} \\ {Y} \\ {Z}
            \end{array}
        \right)
        \text { и }
        \lambda_{1}^{\prime} p_{1}^{\prime}
        =
        K^{\prime} R^{\prime}
        \left(
            \begin{array}{l}
                {X} \\ {Y} \\ {Z}
            \end{array}
        \right)
    \end{equation}
    с $ R_ {1}, K_ {1} $ и $ R ^ {\prime}, где K ^ {\prime} $ - исходная и (виртуальная) матрицы выпрямления соответственно.
    Комбинируя оба предыдущих соотношения, мы получаем преобразование между исходной и выпрямленной плоскостями изображения, определенными как

    \begin{equation}
        \frac{\lambda_{1}^{\prime}}{\lambda_{1}} p_{1}^{\prime}=\underbrace{K^{\prime} R^{\prime} R_{1}^{-1} K_{1}^{-1}}_{H_{1}} p_{1}
    \end{equation}
    Аналогично, выпрямление изображения $ I_2 $ выполняется с использованием отношения

    \begin{equation}
        \frac{\lambda_{2}^{\prime}}{\lambda_{2}} p_{2}^{\prime}=\underbrace{K^{\prime} R^{\prime} R_{2}^{-1} K_{2}^{-1}}_{H_{2}} p_{2}
    \end{equation}
    Наблюдая уравнение (2.44), можно отметить, что четыре матрицы могут быть объединены в матрицу $ 3 \times3 $, которая соответствует преобразованию гомографии.
    Теперь мы подробно расскажем о расчете матрицы вращения и проекции $ R '$ и $ K' $.

    \subsubsection{Расчет матрицы $ R '$}

    Одна матрица вращения $ R '$ может вращать две камеры в одном направлении.
    $ R ^ {\prime} = \left (r ^ {\prime x}, r ^ {\prime y}, r ^ {\prime z} \right) ^ {T} $ можно рассчитать следующим образом.

    \begin{itemize}
        \item{
            Строка $ r'_x $ может быть определена параллельно базовой линии, проходящей через центры двух камер $ C_1 $ и $ C_2 $, что приводит к $ r ^ {\prime x} = \frac {C_ {1} -C_ {2 }} {\left \| C_ {1} -{C_2} \right \|} $.
        }
        \item{
            Строка $ r'^y $ может быть выбрана как $ r^{\prime y} = r^{z} \times r^{\prime x} $, где $ r^z $ --- первый вектор строки вращения матрица $ R_1 $.
            В этом случае новая ось $r'^y$ перпендикулярна как новой $r'^x$, так и старой $r^z$ матрицы $ R_1 $.
        }
        \item{
            Строка $ r'^z $ определяется ортогонально к $r'^x $ и $r'^y $ так, что $ r'^z=r'^x \times r'^y $.
        }
    \end{itemize}

    Обратите внимание, что каждый вектор нормируется на $ r ^ {k}: = r ^ {k} / \left \| r ^ {k} \right \|, $ где $ \left \| r ^ {k} \right \| $ представляет $ L 2 $ -норму вектора и $ k \in \{x, y, z \} $.

    \subsubsection{Расчет матрицы $ K '$}

    Внутренние параметры $ K '$ должны быть равны для обеих операций выпрямления изображения и могут быть определены произвольно, например, $ K ^ {\prime} = \frac {K_ {1} + K_ {2}} {2} $.

    \subsubsection{Расчет ограничительной рамки}

    По существу, уравнение (2.44) означает, что выпрямление изображения соответствует преобразованию гомографии.
    Поскольку гомография преобразует прямоугольники в четырехугольники произвольного размера, размер выходного изображения необходимо рассчитать.
    Расчет ограничивающего прямоугольника должен выполняться как для выпрямленных изображений, так и в качестве общего ограничивающего прямоугольника должен быть выбран самый большой ограничивающий прямоугольник.
    Верхний левый и нижний правый углы двух выпрямленных изображений обозначены $ \left (\min_ {x}, \min _ {y} \right) $ и $ \left (\max _ {x}, \max _ {y} \right) $ (см. рисунок 2.13).
    Впоследствии, ширина и высота выходного изображения могут быть записаны как $ w ^ {\prime} = \max _ {x} - \min _ {x} $ и $ h ^ {\prime} = \max _ {y } - \min _ {y} $ соответственно.
    Кроме того, как показано в угловых точках на рисунке 2.13, некоторые точки с положительными координатами могут проецироваться в отрицательных положениях пикселей.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/rectification_BBox.png}
        }
        \label{fig:rectification}
        \caption{
            Расчет ограничительной рамки выпрямленных изображений, полученных из плоского преобразования гомографии.
        }
    \end{figure}

    Следовательно, мы модифицируем гомографические преобразования $ H_1 $ и $ H_2 $, чтобы получить новые гомографии $ H'_1 $ и $ H'_2 $, которые отображают все входные пиксели в положительные координаты, где $ H'_i $ для $ i $ равно $ 1 $ или $ 2 $, можно определить как

    \begin{equation}
        H_{i}^{\prime}=T H_{i}
        \quad \text { где } \quad T
        =
        \left(
            \begin{array}{ccc}
                {1} & {0} & {-\min _{x}} \\
                 {0} & {1} & {-\min _{y}} \\
                 {0} & {0} & {1}
            \end{array}
        \right)
    \end{equation}
    Матрица $ T $ соответствует матрице трансляции, выраженной в однородных координатах.

    \subsubsection{Краткое изложение алгоритма}

    Ректификационные гомографии $ H'_1 $ и $ H'_2 $ могут быть определены как

    \begin{equation}
        \begin{array}{l}
            {H_{1}^{\prime}
            =
            T K^{\prime} R^{\prime} R_{1}^{-1} K_{1}^{-1}
            \text { и }} \\
            {H_{2}^{\prime}
            =
            T K^{\prime} R^{\prime} R_{2}^{-1} K_{2}^{-1}.}
        \end{array}
    \end{equation}
    с $ T $, $ R '$, $ K' $, определенными как в предыдущих абзацах.
    В качестве примера на рисунке 2.14 изображены два выпрямленных изображения с двумя наложенными горизонтальными эпиполярными линиями.

    \begin{figure}[t]
        \center{
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/photo1.png}
            \includegraphics[width = 8cm]{images/literature/photo2.png}
        }
        \label{fig:photo}
        \caption{
            Два выпрямленных изображения с двумя наложенными горизонтальными эпиполярными линиями.
        }
    \end{figure}

\end{document}
